\documentclass{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{biblatex}
\graphicspath{ {/} }
\title{Informe sobre especificaciones del tipo abstracto de dato (TAD) grafo y análisis de complejidad algorítmica en su implementación y otras operaciones}
\author{Carlos Mera Ramirez, Jose David Gutierrez Uribe}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Especificación del TAD}
\section*{Nocion general}

\begin{tabular}{ |c| }
	\hline
	\Large Grafo \\
	\hline
	\includegraphics[scale=.6]{grafo} \\
	$$ G=(V, E)$$ \\
	\hline
	\large Invariantes \\
	$ V = \{ x \mid x \in Elemento\}$ \\
	$ E = {(a,b) \in V \times V} $ \\
	$ \mid V\mid > 0 \rightarrow \mid E\mid \geq 0 $ \\
	$ F : E \longrightarrow \mathds{R} $ \\
	\hline
	\large Operaciones \\
	\begin{tabular}{ c c c c}
	Crear grafo vacio & & $\longrightarrow$ & $G = \emptyset $ \\
	Crear un grafo & $ V, E$ & $\longrightarrow$ & $G = (V, E) $ \\
	Agregar arista & $ a, b \in V, i \in \mathds{R}$ & $\longrightarrow$ & $G = (V,E \cup \{(a,b)\}), F((a,b)) = i $ \\
	Agregar nodo & $n$ & $\longrightarrow$ & $G = (V \cup \{n\}, E)$ \\
	Modificar arista & $(a, b) \in E , i \in \mathds{R} $ & $\longrightarrow$ & $F((a,b)) = i$ \\
	Eliminar arista & $(a, b) \in E $ & $\longrightarrow$ & $G = (V, E \setminus \{(a,b)\})$ \\
	Eliminar nodo & $n$ & $\longrightarrow$ & $ G = (V \setminus \{n\}, E) $ \\
	Obtener lista de adyacencia & $n$ & $\longrightarrow$ & $ L = \{ (a, b) \mid (a,b) \in E \wedge a = n \} $ \\
	Obtener numero de aristas & & $\longrightarrow$ & $ \mid E \mid $ \\
	Obtener numero de nodos & & $\longrightarrow$ & $ \mid V \mid $ \\
	\end{tabular}
	\\
	\hline
\end{tabular}

\section*{Operaciones del TAD}

\begin{tabular}{ |p{.3\textwidth} p{.6\textwidth}| } 
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Crear grafo vacio} \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{ Esta operación permite crear una instancia de un grafo el cual } \\
\multicolumn{2}{|c|}{ no tiene vértices ni aristas.} \\
\hline
pre: & True\\
post: & $ G = \emptyset $\\
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{ |p{.3\textwidth} p{.6\textwidth}| }
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Crear grafo no vacio} \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Crea un grafo no vacío dadas aristas y vértices} \\
\hline
pre: & True \\
post: & $ G = (V, E) $ \\
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{ |p{.3\textwidth} p{.6\textwidth}| } 
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Agregar arista} \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{ Permite agregar una nueva arista a un grafo G } \\
\hline
pre: & $(a,b) \not \in E, i \in  \mathds{R} $ \\
post: & $ G=(V, E \cup \{(a,b)\}), F((a,b))=i $\\
\hline
\end{tabular}


\begin{tabular}{ |p{.3\textwidth} p{.6\textwidth}| }
\multicolumn{2}{|c|}{Agregar nodo} \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{ Permite agregar un nuevo nodo a un grafo G } \\
\hline
pre: & $ n \in Elemento $ \\
post: & $ G = (V \cup \{n\}, E) $ \\
\hline
\end{tabular}


\begin{tabular}{ |p{.3\textwidth} p{.6\textwidth}| } 
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Modificar arista} \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{ Esta operación permite modificar la ponderación de una arista } \\
\multicolumn{2}{|c|}{ de un grafo } \\
\hline
pre: & $ (a,b) \in E, i \in  \mathds{R} $ \\
post: & $ F((a,b))=i $ \\
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{ |p{.3\textwidth} p{.6\textwidth}|} 
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Eliminar nodo} \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{ Esta operación permite eliminar un nodo de un grafo G } \\
\hline
pre: & $  n \in V , \forall (a,b): (a, b)\in E \longrightarrow a \not = n \wedge b \not = n$\\
post: & $ G = (V\setminus \{n\}, E) $ \\
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{ |p{.3\textwidth} p{.6\textwidth}| }
\multicolumn{2}{|c|}{ Eliminar arista } \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{ Elimina una arista de un grafo G } \\
\hline
pre: & $ (a, b) \in E $ \\
post: & $ G = (V, E \setminus \{(a, b)\}) $ \\
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{ |p{.3\textwidth} p{.6\textwidth}| } 
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Obtener Lista de Adyacencia} \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{ Esta operación permite obtener la lista de nodos adyacentes a } \\
\multicolumn{2}{|c|}{ un nodo dado como parámetro } \\
\hline
pre: & $ n \in V $ \\
post: & $ L = \{ (a, b) \mid (a,b) \in E \wedge a = n \} $  \\
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{ |p{.3\textwidth} p{.6\textwidth}| }
\multicolumn{2}{|c|}{ Obtener número de aristas } \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{ Esta operación permite obtener el número de aristas de un grafo G } \\
\hline
pre: & True \\
post: & $ \mid E \mid $ \\
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{ |p{.3\textwidth} p{.6\textwidth}| }
\multicolumn{2}{|c|}{ Obtener número de nodos } \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{ Esta operacion permite obtener el número de nodos de un grafo G } \\
\hline
pre: & True \\
post: & $ \mid V \mid $ \\
\hline
\end{tabular}

\section{Analisis de la complejidad de estas implementaciones}

\begin{tabular} {|c|c|c|}
\hline
Metodo & Caso promedio & Peor de los casos \\
\hline
Crear nodo vacio & $O(1)$ & $O(1)$ \\
\hline
Crear nodo no vacio & $O(1)$ & $O(1)$ \\
\hline
Agregar nodo & $O(1)$ & $O(1)$ \\
\hline
Agregar arista & $O(n)$ & $O(n)$ \\
\hline
Eliminar nodo & $O(1)$ & $O( \mid E \mid )$ \\
\hline
Eliminar arista & $O(n)$ & $O(n)$ \\
\hline
Obtener Lista de adyacencia & $O(1)$ & $O(1)$ \\
\hline
Obtener numeros nodos & $O(1)$ & $O(1)$ \\
\hline
Obtener numeros aristas & $O(1)$ & $O(1)$ \\
\hline
\end{tabular}

\subsection*{Crear grafo vacio}
La complejidad es constante, solo se crea una instancia de un grafo sin nodos ni lista de adyacencia.
\subsection*{Crear grafo no vacio}
La complejidad es constante, solo se crea una instancia de un grafo no vacío, dados un conjunto de nodos(vector de nodos) y un conjunto de aristas(lista de adyacencia).
\subsection*{Agregar nodo}
La complejidad es constante, el nodo a agregar se anexa al conjunto de nodos y se crea una lista de adyacencia vacía para dicho nodo.
\subsection*{Agregar arista}
La complejidad es lineal, ya que se debe verificar primero si la arista dada ya existe en el grafo. Por ende, dada la arista $(a, b)$, se busca en la lista de adyacencia de $a$ si $b$ pertenece. En caso de que sea un grafo no dirigido se hace la misma búsqueda en sentido contrario.
\subsection*{Eliminar nodo}
En caso de que sea un grafo dirigido la complejidad es cuadrática o $O( |E| )$, ya que se debe buscar en toda la lista de adyacencia si no existe ningún arista con el nodo que se desea eliminar. En caso de que el grafo sea no dirigido la complejidad es constante, ya que en los grafos dirigidos se tiene la convención de que si existe la arista $(a, b)$ también existe $(b, a)$ entonces verificar si no existe arista con el nodo que se desea eliminar se reduce a verificar si la lista de adyacencia con dicho nodo está vacía.
\subsection*{Eliminar arista}
La complejidad es lineal, ya que dado el nodo a, se debe buscar si en la lista de adyacencia del nodo a existe el nodo b.
\subsection*{Obtener Lista de adyacencia}
La complejidad es constante, ya que dado el nodo del cual se desea obtener la lista de adyacencia, se pasa el nodo al vector y este retorna la lista.
\subsection*{Obtener Numeros Nodos}
La complejidad es constante, ya que se tiene una variable que cada vez que se realiza la operación de crear nodo, esta se va aumentando, lo mismo si se elimina un nodo esta disminuye, entonces cuando se realiza obtener numeros nodos, es solo retornar la variable N nodos.
\subsection*{Obtener Numeros Aristas}
La complejidad es constante, Lo mismo que en la operación obtener numeros nodos, se tiene una variable que cada vez que se crea,o se elimina una arista esta aumenta o disminuye, entonces cuando se realiza obtener numeros arista, es solo retornar N aristas.
\subsection*{Depth first search}
La complejidad es  $O(n^2)$ el algoritmo tiene un ciclo que chequea si la pila está vacía, y tiene un ciclo interno el cual es un iterador de la lista adyacencia del nodo, en este ciclo se va recorriendo esta lista y se comprueba, los nodos que han sido visitados, si ha sido visitado continua, y si no ha sido visitado lo agrega a la pila de recorridos.
\subsection*{Breadth First Search}
La complejidad de este algoritmo es $O(|V|+|E|)$ ya que visitará todas las parejas desde un nodo origen y por cada nodo del grafo preguntara por lo menos una vez su lista de adyacencia. Esto se aproxima a hacer un recorrido por todas las listas de adyacencias y en notación O grande sería $O(n^2)$.
\subsection*{Dijkstra}
La complejidad de este algoritmo es $O( |E|\log(|V|) )$ ya que se visitara todas las aristas desde un nodo origen y por cada arista se verificará si puede hacer una inserción en la cola de prioridad. Para el enfoque tomado la inserción sobre la cola de prioridad será de complejidad logarítmica sobre el tamaño de la cola, el número total de nodos del grafo en el peor de los casos. En notación O grande será $O(m\log(n))$.

\section{Grafos usados}
\begin{figure}[h]
\caption{Dijkstra ejemplo 1}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Fig-11}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\caption{Dijkstra ejemplo 2}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{GrafoDijstra}
\end{figure}

\section{Conclusiones y aspectos a mejorar}
Dentro del proyecto tenemos varios aspectos a mejorar sobre la implementación del grafo. Podríamos agregar para cada nodo del grafo una lista de incidencia, sabiendo el costo en memoria que esto conlleva, también reduciremos la implementación a una sola clase, limitando la clase heredada grafo ponderado a atributos descriptivos de una sola clase. Por último, cambiaremos algunos nombres de variables para que fuera más fácil su lectura. Este proyecto fue una experiencia interesante donde logramos implementar todo lo visto y aprendido en clase. Al final, la experiencia fue gratificante, desde el planteamiento matemático hasta su implementación técnica, donde logramos tener un acercamiento a estructuras de datos más complejas.

\begin{thebibliography}{X}
\bibitem{ae} \textsc{Wikipedia},
\textit{Búsqueda en profundidad}, sacado de:
\url{https://es.wikipedia.org/wiki/B%C3%BAsqueda_en_anchura}

\bibitem{a} \textsc{Wikipedia},
\textit{Búsqueda en anchura}, sacado de:
\url{https://es.wikipedia.org/wiki/B%C3%BAsqueda_en_profundidad}

\bibitem{a} \textsc{Wikipedia},
\textit{Búsqueda en anchura}, sacado de:
\url{https://es.wikipedia.org/wiki/B%C3%BAsqueda_en_profundidad}

\bibitem{a} \textsc{Wikipedia},
\textit{Ejemplo de Algoritmo de Dijkstra}, sacado de:
\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Ejemplo_de_Algoritmo_de_Dijkstra}

\bibitem{ea} \textsc{Shubham Agrawal},
\textit{Dijkstra Shortest Path Algorithm using priority queue of STL}, sacado de:
\url{http://www.geeksforgeeks.org/dijkstras-shortest-path-algorithm-using-priority_queue-stl/}

\end{thebibliography}

\end{document}
